被指危及民權 立法機關表決阻止 三藩市政府警方 禁用面容識別

被指危及民權 立法機關表決阻止
三藩市政府警方 禁用面容識別

反對禁令者指面容識別技術有助警方執法。

【保障私隱】面容識別技術發展迅速，然而科企林立的美國加州三藩市立法機關前日投票通過一刀切明文禁止警方、運輸等所有市政府部門使用面容識別系統，成為全國首個禁用有關技術的城市。民權團體歡迎禁令，反對者則指禁令矯枉過正，妨礙滅罪。

相關新聞：美天后對比觀眾容貌追緝狂迷

功能等同市議會的三藩市監督委員會，九名成員以八票贊成、一票棄權，通過禁止市政府所有部門使用面容識別系統。委員會在表決後發聲明指，經討論後認為「面容識別科技危及民權的可能，大於其好處，這項科技會助長種族不公，威脅到我們免受政府監控的自由」。委員會委員、前檢察官蒂芬尼因憂慮「議題被政治化」，最終投棄權票。

示威者手持亞馬遜老闆貝索斯的面具，抗議該公司的面容識別系統Rekognition。美聯社

提高使用監察系統門檻

禁令相關法案同時提高各部門使用監察系統的門檻，包括任何可以紀錄和收集市民錄音、錄像、位置和生物識別數據的軟件和技術。部門若要引入這些監察系統，必須訂定使用政策及取得監督委員會許可；已經在使用監察系統的部門，60日內要向委員會交代詳情。委員會下周會就同一議案二讀，但只是象徵式程序，料不影響大局。

提出禁令的委員佩斯金（Aaron Peskin）說：「維持治安不代表就要成為維穩城市；要好好巡察亦毋須成為警察國度。方法之一是以社區情報為基礎，與鄰里建立信任，而不是倚靠『老大哥』科技。」佩斯金說不清楚市政府內實際有多少部門有用到監察系統，但相信可能已在使用的器材包括車牌閱讀器、隨身相機和閉路電視等，市民有權知道這些器材如何被使用，以及有否被濫用。

由於禁令只屬市政府政策，聯邦政府調查部門以至受它管轄的機場、港口仍可使用面容識別技術，私人和商業使用亦不受限制。據知三藩市對岸的奧克蘭市（Oakland）和麻省薩默維爾市（Somerville）亦正研究訂立相關禁令。在禁令表決前，三藩市警方回應查詢時說2017年起已停用面容識別技術，「明白使用新興科技時努力保持透明度」，但沒有明確表態是否支持禁令。檢察部門則未有回應。

相關新聞：面容變「鎖匙」覓潛在客戶

反對組織指阻礙警執法

反對禁令的華盛頓智庫組織「資訊科技和創新基金」發聲明批評委員會的決定，強調面容識別科技大有進步，有助警方更便宜和快捷地尋找疑犯和失蹤者，智庫副主席卡斯特羅受訪時說：「一刀切禁用有益處的東西，很有誤導成份，殃及民眾和警方無法將之用於有益的事情上。」他亦不擔心美國會如中國政府，以面容識別系統打壓異己，因美國有完善憲法保護公民，故不會成為第二個中國，「三藩市反而更可能會成為古巴，禁用面容識別只會落後於科技大勢」。

三藩市滅罪會主席諾多說支持立例管制面容識別技術，但反對一刀切禁制：「科技正不斷進步，我們同意系統需要做更多測試以及做得更可靠，那一天總會到來，永遠禁用並不合理。」
美聯社/美國《三藩市紀事報》

下一則
下一則
美天后對比觀眾容貌追緝狂迷

美天后對比觀眾容貌追緝狂迷
面容變「鎖匙」覓潛在客戶
亞馬遜軟件涉「膚色歧視」